**小罗伯特·约翰·唐尼**（，），是一位[猶太裔](../Page/猶太裔.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[演員兼](../Page/演員.md "wikilink")[歌手](../Page/歌手.md "wikilink")，曾受到[奧斯卡提名](../Page/奧斯卡.md "wikilink")，並榮獲[金球獎](../Page/金球獎.md "wikilink")。他在1980年代末至1990年代初，因為演技受到好評而逐漸知名。1990年代末，經過一段[戒毒的時期後](../Page/戒毒.md "wikilink")，道尼以參與電視劇《[艾莉的異想世界](../Page/艾莉的異想世界.md "wikilink")》，持續他的演藝事業\[1\]。近期主演及配角作品則包括：《[-{zh-hk:各位觀眾晚安;zh-hans:晚安，好运;zh-tw:晚安，祝你好運;}-](../Page/晚安，好运。.md "wikilink")》、《[吻兩下打兩槍](../Page/吻兩下打兩槍.md "wikilink")》、《[索命黃道帶](../Page/索命黃道帶.md "wikilink")》、《[神探福爾摩斯](../Page/神探福爾摩斯.md "wikilink")》系列電影以及[漫威电影宇宙系列](../Page/漫威电影宇宙.md "wikilink")。2015年12月24日平安夜，加州州府頒[特赦令](../Page/特赦令.md "wikilink")，恢復他的部分公民權。

## 早年生活

道尼出生於美國[紐約州](../Page/紐約州.md "wikilink")[紐約市](../Page/紐約市.md "wikilink")，他是女演員埃尔西·安·福德與男演員、編劇、導演兼製片人的兒子\[2\]\[3\]\[4\]。他的姐姐阿莉森·唐尼是一位女演員。道尼的父親有[猶太血統和愛爾蘭血統](../Page/猶太.md "wikilink")（一半的血統、四分之一的血統、四分之一的愛爾蘭血統）\[5\]\[6\]\[7\]\[8\]。母親有德國、英格蘭、瑞士德國人和蘇格蘭血統\[9\]\[10\]。道尼的祖父Robert
Elias是[猶太人](../Page/猶太人.md "wikilink")\[11\]。祖母Elizabeth是[模特兒](../Page/模特兒.md "wikilink")，有一半的愛爾蘭血統和一半的血統\[12\]。道尼堅稱自己是「」\[13\]\[14\]。

## 事業

### 早期角色

在童年的時候，曾在父親的電影《Pound》（1970）飾演一隻小狗\[15\]。青少年時期於[紐約州北部郊區](../Page/紐約州.md "wikilink")，參加[舞台莊園表演藝術中心](../Page/舞台莊園表演藝術中心.md "wikilink")（Stagedoor
Manor Performance Arts
Center）的課程。道尼隨後跟著父親在[加州長大](../Page/加州.md "wikilink")\[16\]。二十歲後，他成為美國喜劇節目《[週末夜現場](../Page/週末夜現場.md "wikilink")》的固定班底，不過只參與了一季。他在《SNL》常演的角色包括：時髦的影評人[吉米·錢斯](../Page/吉米·錢斯.md "wikilink")（Jimmy
Chance，與[諾拉·鄧演的](../Page/諾拉·鄧.md "wikilink")[艾許莉·艾許莉為搭檔](../Page/艾許莉·艾許莉.md "wikilink")）、[魯迪·藍道夫三世](../Page/魯迪·藍道夫三世.md "wikilink")（Rudy
Randolph
III，[藍迪·奎德演的](../Page/藍迪·奎德.md "wikilink")[小魯迪·藍道夫的兒子](../Page/小魯迪·藍道夫.md "wikilink")）；也模仿過許多名人，如：[貓王](../Page/貓王.md "wikilink")、[喬治·麥可](../Page/喬治·麥可.md "wikilink")、[約翰·麥倫坎](../Page/約翰·麥倫坎.md "wikilink")（John
Mellencamp）、[西恩·潘](../Page/西恩·潘.md "wikilink")、[-{zh-hans:保羅·西蒙;
zh-hant:保羅·賽門;}-](../Page/保羅·西蒙.md "wikilink")、[霍爾與奧茲的團員](../Page/霍爾與奧茲.md "wikilink")[約翰·奧茲](../Page/約翰·奧茲.md "wikilink")。

[Robert_Downey_Jr.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Robert_Downey_Jr.jpg "fig:Robert_Downey_Jr.jpg")

他在1987年以一部《[泡妞專家](../Page/泡妞專家.md "wikilink")》成名，同年也在《[零下的激情](../Page/零下的激情.md "wikilink")》（Less
Than
Zero）詮釋身陷毒癮的富家子\[17\]。1992年，他在《[卓別林與他的情人](../Page/卓別林與他的情人.md "wikilink")》中扮演[查理·卓別林](../Page/查理·卓別林.md "wikilink")，此角也使他入圍[奧斯卡金像獎的最佳男主角獎](../Page/奧斯卡金像獎.md "wikilink")\[18\]。

許多人認為道尼是[新鼠黨](../Page/新鼠黨.md "wikilink")（[Brat
Pack](http://en.wikipedia.org/wiki/Brat_Pack_%28movies%29)）的一員，但事實上他並非被正式認可的成員。話雖如此，他與[摩莉·倫華](../Page/摩莉·倫華.md "wikilink")（Molly
Ringwald）、[安東尼·麥可·霍爾](../Page/安東尼·麥可·霍爾.md "wikilink")（Anthony Michael
Hall）、[詹姆斯·史派德](../Page/詹姆斯·史派德.md "wikilink")（James
Spader）和[安德魯·麥卡錫合演過許多新鼠黨電影](../Page/安德魯·麥卡錫.md "wikilink")。

### 藥物濫用

道尼的毒品上癮問題可追溯到在他8歲時，父親第一次提供[大麻給他抽](../Page/大麻.md "wikilink")。

1997年，道尼被逮捕，並因為沒通過法庭的強制藥物檢測而坐牢。在1999年8月至2000年8月，他因此罪名於柯克蘭的加州藥物濫用勒戒所暨州監獄服刑。\[19\]\[20\]

2000年出獄後，道尼隨即加入熱門電視劇《[艾莉的異想世界](../Page/艾莉的異想世界.md "wikilink")》的主角群，飾演女主角艾莉新的戀愛對象賴瑞·保羅。他以此角贏得[金球獎](../Page/金球獎_\(影視獎項\).md "wikilink")，並入圍[艾美獎](../Page/艾美獎.md "wikilink")。他也為[芳達·夏普](../Page/芳達·夏普.md "wikilink")（Vonda
Shephard）的「艾莉的異想世界第三季電視原聲帶」（Ally McBeal: For Once in My
Life）跨刀創作、演唱，也和[史汀在](../Page/史汀.md "wikilink")《艾莉》的其中一集合唱[警察合唱團的](../Page/警察合唱團.md "wikilink")1983年名曲「Every
Breath You
Take」。在參與的《艾莉》該季結束前，道尼吸毒的惡習又故態復萌\[21\]，便立刻被製作人大衛·E·凱利開除，以及被送到勒戒所戒癮一年與三年緩刑。然而，道尼仍在隔年的《艾莉》第五季和最後一季做短暫、不掛名客串演出。

《與伍迪艾倫對談》（Conversations With Woody
Allen）一書中指出，導演[伍迪·艾倫想招攬道尼和](../Page/伍迪·艾倫.md "wikilink")[薇諾娜·瑞德](../Page/薇諾娜·瑞德.md "wikilink")，參加他在2000年的作品《[雙面瑪琳達](../Page/雙面瑪琳達.md "wikilink")》（Melinda
And
Melinda），卻無法成真，因為他無法為他們的行為作保證\[22\]。伍迪·艾倫說：「我們得不到保險，除非我們能為他們做擔保，否則完工保險公司不願意承保。我們很難過，……我一直很想與鲍勃（道尼的暱稱）合作，也一直認為他是位大天才。」\[23\]

### 重振事業

[Robert_Downey_Jr-2008.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Robert_Downey_Jr-2008.JPG "fig:Robert_Downey_Jr-2008.JPG")宣傳《[鐵甲奇俠](../Page/鐵甲奇俠_\(電影\).md "wikilink")》\]\]
道尼在2001年時拍攝[艾爾頓·強的單曲錄影帶](../Page/艾爾頓·強.md "wikilink")「I Want
Love」。2004年11月23日，他出了首張音樂專輯「**我這樣的男人**」（**The
Futurist**），除了詞曲創作外，尚負責封面設計，由新力古典音樂部發行（在[台灣為](../Page/台灣.md "wikilink")[新力博德曼發行](../Page/新力博德曼.md "wikilink")\[24\]）。2005年時獲邀為80年代名團[杜蘭杜蘭的演唱會做暖場](../Page/杜蘭杜蘭.md "wikilink")，但因片約而不得不推拒。他在2000年代中期以《[鬼影人](../Page/鬼影人.md "wikilink")》（Gothika）重返主流電影，製片[喬·西佛則扣住道尼百分之四十的薪水](../Page/喬·西佛.md "wikilink")，以預防他再度吸毒的行為，直到電影拍攝完工才還給他。自此之後，類似的措施變成他合約上的必備項目。

他在2005年演了三部戲，2006年則演了七部戲。2008年2月演出《[麻煩人物](../Page/麻煩人物.md "wikilink")》（Charlie
Bartlett）中的校長；2008年5月2日於全美上映的《[鋼鐵人](../Page/鋼鐵人_\(電影\).md "wikilink")》，飾演[漫威漫畫英雄](../Page/漫威漫畫.md "wikilink")「[鋼鐵人](../Page/鋼鐵人.md "wikilink")」－Tony
Stark，鋼鐵人在全球票房大賣，無疑將小勞勃·道尼的演藝事業推上高峰；Tony
Stark一角亦出現於6月上映的《[無敵浩克](../Page/無敵浩克.md "wikilink")》當中；8月《[開麥拉驚魂](../Page/開麥拉驚魂.md "wikilink")》，小勞勃·道尼飾演Kirk
Lazarus-Hot
LZ，小勞勃·道尼戲稱該片只是拍《鋼鐵人》之後的暑期打工（語出《[開麥拉驚魂](../Page/開麥拉驚魂.md "wikilink")》DVD花絮），該片為小勞勃·道尼獲得奧斯卡男配角提名。

2009年小勞勃·道尼有兩部新戲上映，分別為4月24日於全美上映的《[The
Soloist](../Page/The_Soloist.md "wikilink")》，以及北美聖誕節檔期上映的《[神探福爾摩斯](../Page/神探福爾摩斯.md "wikilink")》。

2013年6月20日，漫威製作室宣佈道尼已經簽約，將會在《[復仇者聯盟2](../Page/復仇者聯盟2.md "wikilink")》和《[美國隊長3：英雄內戰](../Page/美國隊長3：英雄內戰.md "wikilink")》和《[復仇者聯盟3](../Page/復仇者聯盟3.md "wikilink")》中繼續飾演[鋼鐵人](../Page/鋼鐵人.md "wikilink")。\[25\]

2015年12月24日，美國加州州長[-{A在](../Page/杰瑞·布朗.md "wikilink")[平安夜頒特赦令](../Page/聖誕夜.md "wikilink")，恢復他的如投票权在内的部分[公民權](../Page/公民.md "wikilink")，\[26\]\[27\]\[28\]。

## 私生活

在1980年代的女朋友是[莎拉·潔西卡·帕克](../Page/莎拉·潔西卡·帕克.md "wikilink")，兩人同居了七年（1984年至1991年），因為道尼的家人干預而分手\[29\]。90年代後則與同台演出《我心屬於你》（Only
You）、《卓別林與他的情人》（Chaplin）的女演員[瑪麗莎·托梅約會](../Page/瑪麗莎·托梅.md "wikilink")。1992年5月29日，他與女演員黛博拉·法可納（Deborah
Falconer）結婚，並育有一子印迪歐（Indio），但兩人於2004年4月26日離婚。後來他在拍攝《[鬼影人](../Page/鬼影人.md "wikilink")》（Gothika）時，結識了製片人[蘇珊·蕾文](../Page/蘇珊·道尼.md "wikilink")\[30\]，並於2005年8月27日在紐約舉行的猶太婚禮儀式上結婚\[31\]\[32\]\[33\]。

### 宗教信仰

唐尼描述他為\[34\]，而且研究[占星術](../Page/占星術.md "wikilink")\[35\]。在過去，唐尼一直對[基督教和](../Page/基督教.md "wikilink")[哈瑞奎師那運動感興趣](../Page/國際奎師那知覺協會.md "wikilink")\[36\]。

## 獎項

| 年份   | 標題               | 獎項                                                              | 結果 |
| ---- | ---------------- | --------------------------------------------------------------- | -- |
| 1993 | 第50屆威尼斯電影節       | 沃尔皮杯特别奖                                                         | 獲獎 |
| 1993 | 第46屆英国电影和电视艺术学院奖 | 最佳男主角-《[卓別林](../Page/卓別靈傳.md "wikilink")》                       | 獲獎 |
| 1993 | 第65屆美国电影艺术与科学学院奖 | 最佳男主角-《[卓別林](../Page/卓別靈傳.md "wikilink")》                       | 提名 |
| 1993 | 第50屆美國金球獎        | 剧情类最佳男主角-《[卓別林](../Page/卓別靈傳.md "wikilink")》                    | 提名 |
| 1994 | 第20屆土星獎          | 最佳男主角-《穿梭陰陽間》                                                   | 獲獎 |
| 2001 | 第58屆美國金球獎        | 電視類最佳男配角-《[甜心俏佳人](../Page/艾莉的異想世界.md "wikilink")》               | 獲獎 |
| 2001 | 第53屆艾美獎          | 喜剧类剧集最佳男配角-《[甜心俏佳人](../Page/艾莉的異想世界.md "wikilink")》             | 提名 |
| 2006 | 第32屆土星獎          | 最佳男主角-《小賊·美女·妙探》                                                | 提名 |
| 2008 | 第10屆青少年選擇獎       | 最佳動作冒險電影男演員-《[鋼鐵人](../Page/鋼鐵人_\(電影\).md "wikilink")》           | 獲獎 |
| 2009 | 第11屆青少年選擇獎       | 最佳電影怒火戲-《[熱帶驚雷](../Page/開麥拉驚魂.md "wikilink")》                   | 獲獎 |
| 2009 | 第62屆英国电影和电视艺术学院奖 | 最佳男配角-《[熱帶驚雷](../Page/開麥拉驚魂.md "wikilink")》                     | 提名 |
| 2009 | 第81屆美国电影艺术与科学学院奖 | 最佳男配角-《[熱帶驚雷](../Page/開麥拉驚魂.md "wikilink")》                     | 提名 |
| 2009 | 第22屆聖丹斯電影節       | 評審圖特別獎-劇情片-《聖徒指南》                                               | 獲獎 |
| 2009 | 第18屆MTV電影獎       | 最佳男演員-《[鋼鐵人](../Page/鋼鐵人_\(電影\).md "wikilink")》                 | 提名 |
| 2009 | 第35屆土星獎          | 最佳男主角-《[鋼鐵人](../Page/鋼鐵人_\(電影\).md "wikilink")》                 | 獲獎 |
| 2009 | 第35屆人民選擇獎        | 最受歡迎電影男星-《[鋼鐵人](../Page/鋼鐵人_\(電影\).md "wikilink")》              | 提名 |
| 2009 | 第35屆人民選擇獎        | 最受歡迎動作男星-《[鋼鐵人](../Page/鋼鐵人_\(電影\).md "wikilink")》              | 提名 |
| 2009 | 第35屆人民選擇獎        | 最受歡迎超級英雄-《[鋼鐵人](../Page/鋼鐵人_\(電影\).md "wikilink")》              | 提名 |
| 2010 | 第67屆美國金球獎        | 音乐喜剧类最佳男主角-《[大偵探福爾摩斯](../Page/福爾摩斯_\(2009年電影\).md "wikilink")》  | 獲獎 |
| 2010 | 第36屆土星獎          | 最佳男主角-《[大偵探福爾摩斯](../Page/福爾摩斯_\(2009年電影\).md "wikilink")》       | 提名 |
| 2010 | 第19屆MTV電影獎       | 最佳打鬥場面-《[大偵探福爾摩斯](../Page/福爾摩斯_\(2009年電影\).md "wikilink")》      | 提名 |
| 2010 | 第12届青少年选择奖       | 最佳動作冒險電影男演員-《[大偵探福爾摩斯](../Page/福爾摩斯_\(2009年電影\).md "wikilink")》 | 獲獎 |
| 2010 | 第12届青少年选择奖       | 最佳電影打鬥-《[鋼鐵人2](../Page/鋼鐵人2.md "wikilink")》                     | 獲獎 |
| 2010 | 第12届青少年选择奖       | 最佳科幻男演員-《[鋼鐵人2](../Page/鋼鐵人2.md "wikilink")》                    | 獲獎 |
| 2011 | 第20屆MTV電影獎       | 最佳動作明星                                                          | 提名 |
| 2011 | 第37屆土星獎          | 最佳男主角-《[鋼鐵人2](../Page/鋼鐵人2.md "wikilink")》                      | 提名 |
| 2011 | 第13屆青少年選擇獎       | 最佳電影怒火戲-《預產期》                                                   | 獲獎 |
| 2011 | 第37屆人民選擇獎        | 最受歡迎男演員-《預產期》                                                   | 提名 |
| 2011 | 第37屆人民選擇獎        | 最受歡迎動作明星-《[鋼鐵人2](../Page/鋼鐵人2.md "wikilink")》                   | 提名 |
| 2011 | 第37屆人民選擇獎        | 最受歡迎螢幕團隊-《[鋼鐵人2](../Page/鋼鐵人2.md "wikilink")》                   | 提名 |
| 2012 | 第14屆青少年選擇獎       | 最佳夏日電影男性-《[復仇者聯盟](../Page/復仇者聯盟_\(電影\).md "wikilink")》          | 獲獎 |
| 2012 | 第14屆青少年選擇獎       | 最佳動作電影男演員-《[大偵探福爾摩斯2](../Page/大侦探福尔摩斯2：诡影游戏.md "wikilink")》     | 獲獎 |
| 2012 | 第14屆青少年選擇獎       | 最佳科幻/奇幻電影男演員-《[復仇者聯盟](../Page/復仇者聯盟_\(電影\).md "wikilink")》      | 獲獎 |
| 2013 | 第22屆MTV電影獎       | 最佳螢幕搭檔-《[復仇者聯盟](../Page/復仇者聯盟_\(電影\).md "wikilink")》            | 提名 |
| 2013 | 第22屆MTV電影獎       | 最佳英雄角色-《[復仇者聯盟](../Page/復仇者聯盟_\(電影\).md "wikilink")》            | 提名 |
| 2013 | 第22屆MTV電影獎       | 最佳打鬥場面-《[復仇者聯盟](../Page/復仇者聯盟_\(電影\).md "wikilink")》            | 獲獎 |
| 2013 | 第15屆青少年選擇獎       | 最佳電影火花-《[鋼鐵人3](../Page/鋼鐵人3.md "wikilink")》                     | 提名 |
| 2013 | 第15屆青少年選擇獎       | 最佳動作電影男演員-《[鋼鐵人3](../Page/鋼鐵人3.md "wikilink")》                  | 獲獎 |
| 2013 | 第15屆青少年選擇獎       | 最佳奇幻/科幻男演員-《[鋼鐵人3](../Page/鋼鐵人3.md "wikilink")》                 | 提名 |
| 2013 | 第39屆人民選擇獎        | 最受歡迎男演員-《[鋼鐵人3](../Page/鋼鐵人3.md "wikilink")》                    | 獲獎 |
| 2013 | 第39屆人民選擇獎        | 最受歡迎電影超級英雄-[鋼鐵人](../Page/鋼鐵人.md "wikilink")                     | 獲獎 |
| 2013 | 第39屆人民選擇獎        | 最受歡迎動作明星-[《復仇者聯盟》](../Page/《復仇者聯盟》.md "wikilink")               | 提名 |
| 2014 | 第40屆土星獎          | 最佳男主角-《[鋼鐵人3](../Page/鋼鐵人3.md "wikilink")》                      | 獲獎 |
| 2014 | 第40屆人民選擇獎        | 最受歡迎動作明星-《[鋼鐵人3](../Page/鋼鐵人3.md "wikilink")》                   | 獲獎 |
| 2014 | 第40屆人民選擇獎        | 最受歡迎男演員-《[鋼鐵人3](../Page/鋼鐵人3.md "wikilink")》                    | 提名 |
| 2015 | 第24屆MTV電影獎       | 時代大獎                                                            | 獲獎 |
| 2015 | 第41屆人民選擇獎        | 最受歡迎男演員-《[法官老爹](../Page/大法官_\(電影\).md "wikilink")》              | 獲獎 |
| 2015 | 第41屆人民選擇獎        | 最受歡迎劇情片男演員-《[法官老爹](../Page/大法官_\(電影\).md "wikilink")》           | 獲獎 |
| 2017 | 第43届人民選擇獎        | 最受喜愛動作電影男演員                                                     | 獲獎 |

## 戲劇作品

### 電視

| 年份        | 劇名                                       | 角色                    | 其它說明                         |
| --------- | ---------------------------------------- | --------------------- | ---------------------------- |
| 1985      | Mussolini: The Untold Story              |                       |                              |
| 1985-1986 | [週末夜現場](../Page/週末夜現場.md "wikilink")     |                       | 18集                          |
| 1995      | Mr. Willowby's Christmas Tree            |                       |                              |
| 2000-2002 | [艾莉的異想世界](../Page/艾莉的異想世界.md "wikilink") | 賴瑞保羅                  | 15集                          |
| 2005      | *Family Guy*                             | Patrick Pewterschmidt | 配音，「The Fat Guy Strangler」單元 |
|           |                                          |                       |                              |

### 電影

| 年份   | 片名                                                                                  | 角色                                           | 其它說明      |
| ---- | ----------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------- | --------- |
| 1970 | Pound                                                                               | 小狗                                           | 老勞勃·道尼 導演 |
| 1972 | Greaser's Palace                                                                    | 未掛名                                          | 老勞勃·道尼 導演 |
| 1975 | Moment to Moment                                                                    | 未掛名                                          | 老勞勃·道尼 導演 |
| 1980 | Up the Academy                                                                      | Caleb Yoon                                   | 老勞勃·道尼 導演 |
| 1983 | Baby It's You                                                                       | 史都華                                          |           |
| 1984 | Firstborn                                                                           | 李                                            |           |
| 1985 | Tuff Turf                                                                           | 吉米·派克                                        |           |
| 1985 | [摩登褓姆](../Page/摩登褓姆.md "wikilink")（Weird Science）                                   | 伊恩                                           |           |
| 1986 | Back to School                                                                      | 德瑞克                                          |           |
| 1986 | America                                                                             | 保利·哈克利                                       |           |
| 1987 | [泡妞專家](../Page/泡妞專家.md "wikilink")                                                  | 傑克·傑利可                                       |           |
| 1987 | [零下的激情](../Page/零下的激情.md "wikilink")（Less Than Zero）                                | 朱利安·威爾斯                                      |           |
| 1988 | [叻仔唔易做](../Page/叻仔唔易做.md "wikilink")（Johnny Be Good）                                | 李歐·威金斯                                       |           |
| 1988 | [熱唇出租](../Page/熱唇出租.md "wikilink")（Rented Lips）                                     | 沃夫·丹格勒                                       |           |
| 1989 | [一九六九](../Page/一九六九_\(電影\).md "wikilink")（1969）                                     | 瑞普·卡爾                                        |           |
| 1989 | That's Adequate                                                                     | [阿爾伯特·愛因斯坦](../Page/阿爾伯特·愛因斯坦.md "wikilink") |           |
| 1989 | [法網終結者](../Page/法網終結者.md "wikilink")（True Believer）                                 | 羅傑·拜倫                                        |           |
| 1989 | [回到陰陽界](../Page/回到陰陽界.md "wikilink")（Chances Are）                                   | 艾力斯·芬奇                                       |           |
| 1990 | [飛離航道](../Page/飛離航道.md "wikilink")（Air America）                                     | 比利·柯芬頓                                       |           |
| 1991 | Too Much Sun                                                                        | 瑞德·李奇蒙                                       |           |
| 1991 | [娛樂大本營](../Page/娛樂大本營.md "wikilink")（Soapdish）                                      | 大衛沙頓柏恩斯                                      |           |
| 1992 | [卓別林與他的情人](../Page/卓別林與他的情人.md "wikilink")                                          | [查理·卓別林](../Page/查理·卓別林.md "wikilink")       | 主演        |
| 1993 | [天堂過客](../Page/天堂過客.md "wikilink")（Heart and Souls）                                 | 湯瑪斯·萊利                                       |           |
| 1993 | [銀色·性·男女](../Page/銀色·性·男女.md "wikilink")                                            | 比利·布希                                        |           |
| 1994 | Hail Caesar                                                                         | 傑瑞                                           |           |
| 1994 | [天生殺人狂](../Page/天生殺人狂.md "wikilink")                                                | 韋恩·蓋爾                                        |           |
| 1994 | [我心屬於你](../Page/我心屬於你.md "wikilink")（Only You）                                      | 彼得·萊特，化名「魔鬼」                                 |           |
| 1995 | [理察三世](../Page/理察三世.md "wikilink")（Richard III）                                     | Lord Rivers                                  |           |
| 1995 | [冤家一族](../Page/冤家一族.md "wikilink")（Home for the Holidays）                           | 湯米·拉森                                        |           |
| 1995 | [浮華暫借問](../Page/浮華暫借問.md "wikilink")（Restoration）                                   | 勞勃·梅利佛                                       |           |
| 1997 | [核武恐慌](../Page/核武恐慌.md "wikilink")（Danger Zone）                                     | 吉姆·史考特                                       |           |
| 1997 | [一夜情](../Page/一夜情_\(1997年電影\).md "wikilink")（One Night Stand）                       | 查理                                           |           |
| 1997 | [精池塘](../Page/精池塘.md "wikilink")（Hugo Pool）                                         | 法蘭茲·瑪茲                                       |           |
| 1998 | Two Girls and a Guy                                                                 | 布雷克·艾倫                                       |           |
| 1998 | [薑餅人的故事](../Page/薑餅人的故事.md "wikilink")（The Gingerbread Man）                         | 克萊·培爾                                        |           |
| 1998 | [絕命追殺令：就地正法](../Page/絕命追殺令：就地正法.md "wikilink")（U.S. Marshals）                       | 約翰·羅伊斯 探員                                    |           |
| 1999 | [超異能夢魘](../Page/超異能夢魘.md "wikilink")（In Dreams）                                     | 維維安·湯普森                                      |           |
| 1999 | Friends & Lovers                                                                    | 漢斯                                           |           |
| 1999 | [大製騙家](../Page/大製騙家.md "wikilink")（Bowfinger）                                       | 傑瑞·朗佛                                        |           |
|      | [縱橫黑白道](../Page/縱橫黑白道.md "wikilink")（Black and White）                               | 泰瑞·唐納格                                       |           |
| 2000 | [天才接班人](../Page/天才接班人.md "wikilink")                                                | 泰瑞·克拉崔                                       |           |
| 2003 | [奇探心魔](../Page/奇探心魔.md "wikilink")（The Singing Detective）                           | 丹·達克                                         |           |
| 2003 | [鬼影人](../Page/鬼影人.md "wikilink")（Gothika）                                           | 彼得·葛拉罕                                       |           |
| 2004 | [愛神](../Page/愛神.md "wikilink")：「夢」 (segment "Equilibrium")                          | 尼克·潘羅斯                                       |           |
| 2005 | Game 6                                                                              | 史帝夫·索溫馬                                      |           |
| 2005 | [吻兩下打兩槍](../Page/吻兩下打兩槍.md "wikilink")                                              | 哈利·拉克                                        |           |
| 2005 | [晚安，祝你好運](../Page/晚安，祝你好運.md "wikilink")                                            | 喬華·許巴                                        |           |
| 2006 | [長毛狗](../Page/長毛狗.md "wikilink")／[好狗先生](../Page/好狗先生.md "wikilink")（The Shaggy Dog） | 克查克博士                                        |           |
| 2006 | [心機掃描](../Page/心機掃描.md "wikilink")                                                  | 吉姆·貝芮斯                                       |           |
| 2006 | A Guide to Recognizing Your Saints                                                  | 狄托                                           |           |
| 2006 | [皮相獵影](../Page/皮相獵影.md "wikilink")（Fur: An Imaginary Portrait of Diane Arbus）       | 萊諾·史威尼                                       |           |
| 2006 | [幸運是你](../Page/幸運是你.md "wikilink")（Lucky You）                                       | 電話傑克                                         |           |
| 2007 | [索命黃道帶](../Page/索命黃道帶.md "wikilink")                                                | 保羅·艾維瑞                                       |           |
| 2008 | [大家都愛查理](../Page/大家都愛查理.md "wikilink")（Charlie Bartlett）                            | 加納校長                                         |           |
| 2008 | [鋼鐵人](../Page/鋼鐵人_\(電影\).md "wikilink")                                             | [東尼·史塔克／鋼鐵人](../Page/鋼鐵人.md "wikilink")      | 主演        |
| 2008 | [開麥拉驚魂](../Page/開麥拉驚魂.md "wikilink")                                                | 寇克·拉索洛斯                                      |           |
| 2008 | [無敵浩克](../Page/無敵浩克.md "wikilink")                                                  | 東尼·史塔克／鋼鐵人                                   | 客串        |
| 2009 | [心靈獨奏](../Page/心靈獨奏.md "wikilink")                                                  | 史帝夫·羅培茲                                      |           |
| 2009 | [神探福爾摩斯](../Page/神探福爾摩斯.md "wikilink")                                              | 福爾摩斯                                         |           |
| 2010 | [鋼鐵人2](../Page/鋼鐵人2.md "wikilink")                                                  | 東尼·史塔克／鋼鐵人                                   | 主演        |
| 2010 | [臨門湊一腳](../Page/臨門湊一腳.md "wikilink")                                                | 彼得·海曼                                        |           |
| 2011 | [神探福爾摩斯:詭影遊戲](../Page/神探福爾摩斯:詭影遊戲.md "wikilink")                                    | 福爾摩斯                                         | 主演        |
| 2012 | [復仇者聯盟](../Page/復仇者聯盟.md "wikilink")                                                | 東尼·史塔克／鋼鐵人                                   | 主演        |
| 2013 | [鋼鐵人3](../Page/鋼鐵人3.md "wikilink")                                                  | 主演                                           |           |
| 2014 | [-{zh-cn:落魄大厨; zh-tw:五星主廚快餐車; zh-hk:滋味旅程;}-](../Page/五星主廚快餐車.md "wikilink")         | Marvin                                       |           |
| 2014 | [大法官](../Page/大法官_\(電影\).md "wikilink")                                             | 亨利·「漢克」·帕爾默                                  | 主演        |
| 2015 | [復仇者聯盟2：奧創紀元](../Page/復仇者聯盟2：奧創紀元.md "wikilink")                                    | 東尼·史塔克／鋼鐵人                                   | 主演        |
| 2016 | [美國隊長3：英雄內戰](../Page/美國隊長3：英雄內戰.md "wikilink")                                      | 主演                                           |           |
| 2017 | [蜘蛛人：返校日](../Page/蜘蛛人：返校日.md "wikilink")                                            | 特別演出                                         |           |
| 2018 | [復仇者聯盟3：無限之戰](../Page/復仇者聯盟3：無限之戰.md "wikilink")                                    | 主演                                           |           |
| 2019 | [復仇者聯盟：終局之戰](../Page/復仇者聯盟：終局之戰.md "wikilink")                                      | 主演                                           |           |
| 2020 | [杜立德醫生](../Page/杜立德醫生_\(2020年電影\).md "wikilink")                                    | 杜立德醫生                                        | 主演        |
| 2020 | [福爾摩斯3](../Page/福爾摩斯3.md "wikilink")                                                | 福爾摩斯                                         | 主演        |

### 紀錄片

| 年份   | 标题                                                     | 备注 |
| ---- | ------------------------------------------------------ | -- |
| 1993 | Luck, Trust & Ketchup: Robert Altman in Carver Country |    |
| 1993 | The Last Party                                         |    |
| 1994 | A Century of Cinema                                    |    |
| 2001 | Last Party                                             |    |
| 2003 | Charlie: The Life and Art of Charles Chaplin           |    |
| 2005 | The Outsider                                           |    |
| 2005 | Hubert Selby Jr: It/ll Be Better Tomorrow              |    |

### 短片

| 年份   | 标题             | 角色 | 备注 |
| ---- | -------------- | -- | -- |
| 1985 | Deadwait       |    |    |
| 2000 | Auto Motives   |    |    |
| 2002 | Lethargy       |    |    |
| 2003 | Whatever We Do |    |    |

## 音樂作品

[The_Futurist.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:The_Futurist.jpg "fig:The_Futurist.jpg")
我這樣的男人（The Futurist）（2004）[All Music
Guide](http://www.allmusic.com/album/the-futurist-r719160)

## 代言產品

  - [台灣宏達電](../Page/HTC.md "wikilink") （HTC）

## 参考文献

## 外部連結

  -
  - [專輯「The
    Futurist」官網](https://archive.is/20060506063841/http://www.robertdowneyjrmusic.com/)

  - [銀河網路　蔣爸試聽室：「The
    Futurist」介紹與樂評](http://www1.iwant-pop.com/a-d0004/?sn=a-d0004_20050401_01)

[Category:美國兒童演員](../Category/美國兒童演員.md "wikilink")
[Category:美國電影男演員](../Category/美國電影男演員.md "wikilink")
[Category:美國電視男演員](../Category/美國電視男演員.md "wikilink")
[Category:美國電影監製](../Category/美國電影監製.md "wikilink")
[Category:英国电影学院奖最佳男主角获得者](../Category/英国电影学院奖最佳男主角获得者.md "wikilink")
[Category:金球奖最佳音乐或喜剧男主角奖得主](../Category/金球奖最佳音乐或喜剧男主角奖得主.md "wikilink")
[Category:美國歌手](../Category/美國歌手.md "wikilink")
[Category:美國猶太人](../Category/美國猶太人.md "wikilink")
[Category:曼哈顿人](../Category/曼哈顿人.md "wikilink")
[Category:蘇格蘭裔美國人](../Category/蘇格蘭裔美國人.md "wikilink")
[Category:愛爾蘭裔美國人](../Category/愛爾蘭裔美國人.md "wikilink")
[Category:德國裔美國人](../Category/德國裔美國人.md "wikilink")
[Category:瑞士裔美國人](../Category/瑞士裔美國人.md "wikilink")
[Category:在英國的美國人](../Category/在英國的美國人.md "wikilink")
[Category:美國佛教徒](../Category/美國佛教徒.md "wikilink")
[Category:美國罪犯](../Category/美國罪犯.md "wikilink")
[Category:金球獎最佳電視男配角獲得者](../Category/金球獎最佳電視男配角獲得者.md "wikilink")
[Category:美國籍囚犯及被拘留者](../Category/美國籍囚犯及被拘留者.md "wikilink")
[Category:20世纪美国男演员](../Category/20世纪美国男演员.md "wikilink")
[Category:21世紀美國男演員](../Category/21世紀美國男演員.md "wikilink")
[Category:洛杉矶县男演员](../Category/洛杉矶县男演员.md "wikilink")

1.  Stated in interview on *[Inside the Actors
    Studio](../Page/Inside_the_Actors_Studio.md "wikilink")*, 2006

2.

3.  [*Robert Downey Jr.
    Biography*](http://www.filmreference.com/film/76/Robert-Downey-Jr.html).

4.
5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.
16.
17.
18.
19. "Actor Downey arrives at prison." San Diego Union-Tribune, August
    28, 1999.

20. Griswold, Lewis. "Robert Downey Jr. Freed From Valley Prison."
    Fresno Bee, August 3, 2000.

21. 翁新涵：《[小勞勃道尼想自殺　朋友24小時監視](http://www.ettoday.com/2000/12/27/535-317128.htm)》。**ETtoday**，2000年12月27日。

22. 鄧光潔
    譯：《[為什麼保險公司不敢幫妮可基嫚保險？](http://www.digitimes.com.tw/n/article.asp?id=0000084178_B9C3XS261M6VSUA9OZHY2)》。**DIGITIMES**，2008年3月20日。

23.

24. 《[浪子影帝不嗑藥，改嗑愛！小勞伯道尼演而優則唱！](http://www.sonymusic.com.tw/news/news_info.php?ne_index=1247)》。**新力博德曼音樂**，2005年3月2日。

25.

26.

27.

28.

29. Steve Garbarino：《Down & Out in Beverly Hills》。**Detour**，1999年2月號

30.

31.

32.

33.

34.

35.

36.